\documentclass[mat1]{fmfdelo}

\avtor{Lenart Miklavič}
\naslov{Kompleksna eksponentna preslikava in kaos}
\title{The Complex Exponential Map and Chaos}
\mentor{doc.~dr.~Uroš Kuzman}
\letnica{2026}

\povzetek{Opazujemo zaporedje iteracij kompleksne preslikave pri različnih začetnih točkah. Izkaže se, da je obnašanje takšnih zaporedij večinoma nepredvidljivo. Ta fenomen imenujemo kaos. V delu diplomskega seminarja predstavimo osnovne pojme teorije dinamičnih sistemov, ki jih določa iteracija kompleksnih preslikav. Nato dokažemo, da je kompleksna eksponentna preslikava kot dinamični sistem kaotična. Poiščemo tudi Juliajevo množico družine kompleksnih preslikav \(\lambda e^z\).}
\abstract{Observe a sequence of iterations under a complex map starting from different initial points. It turns out that the behavior of such sequences is almost always unpredictable. We call this phenomenon chaos. In this diploma seminar work, we present the basic concepts of the theory of dynamical systems defined by the iteration of complex maps. We then prove that the complex exponential map, as a dynamical system, is chaotic. We also determine the Julia set of the family of complex maps \(\lambda e^z\).}

\klasifikacija{37F10, 30D05}

\kljucnebesede{kaos\sep dinamični sistem\sep hiperbolična metrika}
\keywords{chaos\sep dynamical system\sep hyperbolic metric}

\slovar{
    \geslo{chaos}{kaos}
    \geslo{dynamical system}{dinamični sistem}
    \geslo{hyperbolic metric}{hiperbolična metrika}
    \geslo{density of hyperbolic metric}{gostota hiperbolične metrike}
}

\literatura{literatura.bib}
\input{definicije.tex}

\begin{document}

\graphicspath{ {./slike/} }

\input{vsebina/01-uvod.tex}
\input{vsebina/02-kaoticni_sistemi.tex}
\input{vsebina/03-koa.tex}
\input{vsebina/04-kompleksna_dinamika.tex}
\input{vsebina/05-gostota_ubeznih.tex}
\input{vsebina/06-tranzitivnost.tex}
\input{vsebina/07-periodicne.tex}
\input{vsebina/08-druzina.tex}

\end{document}
